\chapter{Klasifikace dokumentů}
\label{sec:KlasifikaceDokumentu}

\section{Návrh klasifikátoru}
	Jak již bylo zmíněno v předchozí kapitole, klasifikátor v podobě neuronové sítě vyhodnotí na základě obrazových dat příslušnost vstupu k dané kategorii. Kompletní návrh architektury neuronové sítě, která by uměla vyhodnotit tento požadavek, je obecně velmi komplikovaný. Proto pro dosažení našich očekávaných výsledků použijeme jinou metodu tvorby sítě, a to metodu přenosu učení.

	Navrhovaná konvoluční neuronová síť bude tvořena dvěmi moduly. První modul, modul konvoluční báze, má na starost odhalit důležité rysy vstupního obrázku. Úkolem druhého modulu, klasifikačního, je rozpoznat souvislosti mezi rysy odhalené konvoluční bází a vypracovat pravděpodobnost, zda vstupní obrázek patří do nějaké kategorie dokumentů. Rozvržení modulů lze vidět na Obrázku \ref{fig:Hruby}

	
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.2\textwidth]{Figures/architektura_base_class.pdf}
		\caption{Hrubý pohled na architekturu sítě}
		\label{fig:Hruby}
	\end{figure}

\section{Metoda přenosu učení}
	U této metody použijeme již navrženou a otestovanou neuronovou síť, který byla již naučena na obrovském vzorku dat. Díky tomu ušetříme čas i prostředky. Avšak zde je nutná obezřetnost, jelikož pro optimální výsledek je nutné, aby námi zkoumaný dataset byl nějakým způsobem podobný onomu obrovskému vzorku dat. V drtivé většině případů se konvoluční neuronové sítě trénují na datasetu ImageNet, který obsahuje přes 14 milionů obrázků. Dá se předpokládat, že naše testovací data, tedy oskenované dokumenty, můžou být zahrnuty právě i do jisté míry v datasetu ImageNet.

\subsection{Výběr konvoluční báze}
	Jako výchozí konvoluční neuronovou síť vybereme takovou síť, která pracuje s obrazovými data a zároveň byla trénována na datasetu ImageNet. Mezi uvažované spadají sítě AlexNet, VGG-16, Inception apod. Na základě nejvyšší přesnosti a také rychlosti napříč spektrem datasetů byla vybrána síť InceptionResNetV2.

	Síť InceptionResNetV2 spojuje dva velké milníky ve vývoji konvolučních neuronových sítí a to poznatky ze sítí Inception a ResNet. Především spojuje výhody modulu Inception, který obsahuje vícero konvolučních filtrů o různých rozměrech, především 1x1, 3x3 a 5x5. Výsledky filtrů se nakonec spojí a slouží jako vstup další vrstvě. Tímto způsobem netvoříme hlubší sítě, ale širší. 
	Zapojením poznatku ze sítí typu ResNet, tedy využití "reziduálního učení", kdy vstupem další vrstvy je i výstup vrstvy předchozí, dokáže síť InceptionResNetV2 dosahovat obdobných výsledků jako síť InceptionNetV4 avšak významně rychleji.

\subsection{Extraktor rysů a klasifikátor}
	Pro naše potřeby je nutné konvoluční bázi ve formě sítě InceptionResNetV2 ještě upravit. Úprava spočívá v odstranění poslední vrstvy místo které se dosadí upravený blok vrstev s velikostí výstupního vektoru danou počtem kategorií dokumentů. 

	V další kapitole č. \ref{sec:Experimenty}, která popisuje provedené experimenty, jsou zaznamenány výsledky pro dva různé návrhy modulu klasifikátoru. Návrhy se navzájem liší ve vnitřní skladbě jednotlivých vrstev, kdy první klasifikátor používá plně propojené vrstvy a druhý využívá metodu poolingu. Na obrázku \ref{fig:ArchVerzeAB} je zobrazená konvoluční báze formou bloku InceptionResNetV2 a následně blok vrstev reprezentující dva návrhy modulu klasifikátoru.

\subsection{Doladění před-trénovaného modelu}
	Metoda přenosu učení nám dává jistou flexibilitu velikosti přenášeného učení. Jak již bylo předestřeno výše, finální síť by měla obsahovat síť InceptionResNetV2 s již naučenými váhami z datasetu ImageNet. Míra přenášeného učení se tedy dá ovlivnit počtem vrstev konvoluční báze, kterým dovolíme se učit na nových datech, tedy přímo na datasetu oskenovaných dokumentů. Zbytku vrstev se naučené váhy z ImageNetu zamrazí a nebudou se měnit ani s dalším trénováním výsledné sítě.

	Díky této flexibilitě míry přenosu učení a trénování na novém datasetu se dá stanovit strategie pro řešení konkrétního problému. Různé strategie jsou popsány níže a také na obrázku \ref{fig:Strategie}

	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Figures/semestralka_klasifikator.pdf}
		\caption{Různé míry přenosu učení a trénování}
		\label{fig:Strategie}
	\end{figure}

	\subsubsection{Strategie 1 - Trénování celé sítě}
	Tato strategie postrádá prvky metody přenášeného učení. Využíváme pouze architekturu před-trénovaného modelu a trénink musíme provést na vlastním datasetu. Předpokládá se velký dataset a vysoké požadavky na hardware.

	\subsubsection{Strategie 2 - Jemné ladění parametrů sítě}
	U druhé strategie necháváme část konvoluční báze zamraženou a zbytek necháme trénovat na našem datasetu. Jemnými změnami v poměrech částí můžeme přesně stanovit mez, kdy stále dokážeme využít rysy naučené na původním datasetu (ImageNet) a zároveň maximalizujeme přesnost na datasetu vlastním. 

	\subsubsection{Strategie 3 - Zamražení konvoluční báze}
	Poslední strategie používá výhradně před-trénované váhy a trénování podléhá pouze část klasifikátoru. Tato strategie se dá využít pouze v krajním případě a to za předpokladu, že vlastní dataset je velice podobný datasetu, na kterém byly před-trénované váhy naučeny.
	
\endinput